\documentclass[12pt]{article}

\include{preamble}

\graphicspath{{bilder/}}

\title{EXP5 - Analyse von \(Z^0\)-Zerfällen}
\author{Tjark Sievers, Balduin Letzer}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\clearpage

\begin{abstract}
In diesem Versuch sollen \(Z^0\)-Zerfälle untersucht werden. Dazu werden Messdaten vom OPAL-Detektor am LEP-Collider von \(e^+e^-\)-Kollisionen ausgewertet um die Masse und Zerfallsbreite des 
\(Z^0\)-Bosons und weitere charakteristische Größen zu bestimmen. 

Es wurde für die Masse des \(Z_0\)-Bosons gemessen: 
\begin{align}
  M_{Z_0} = \SI{91.16}{\giga\eV} \pm \SI{0.08}{\giga\eV}
\end{align}
Für die Zerfallsbreite wurde gemessen:
\begin{equation}
  \Gamma_{Z_0} = \SI{2.51}{\giga\eV} \pm \SI{0.12}{\giga\eV}
\end{equation}
Für die einzelnen Zerfallskanäle wurden Ergebnisse gefunden, die mit der Lepton-Universalität kompatibel sind.
Die Anzahl der Neutrinogenerationen wurden bestimmt auf
\begin{equation}
  N_{\nu} = \num{2.4} \pm \num{0.9}
\end{equation}
Als Letztes wurden aus der Vorwärts-Rückwärts-Asymmetrie des Myon-Kanals der Weinbergwinkel berechnet:
\begin{equation}
  \sin^2{\theta_W} = \num{0.236} \pm \num{0.014}
\end{equation}

Insgesamt sind unsere Messungen der Eigenschaften des \(Z_0\)-Bosons kompatibel mit den Literaturwerten und vorherigen Messungen.
\end{abstract}
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Einleitung}
Bei \(e^+e^-\)-Kollisionen mit Energien in der Nähe der \(Z^0\)-Masse können reelle \(Z^0\)-Bosonen entstehen.
Das \(Z_0\)-Bosons ist neben dem W-Boson eines der Elementarteilchen, die die schwache Wechselwirkung vermitteln. Dabei ist das \(Z^0\)-Boson ungeladen, es ist für die neutralen Ströme verantwortlich.
Aus den Ergebnissen der Zerfälle dieses Teilchens, können nicht nur dessen Masse und Zerfallsbreite bestimmt werden, sondern auch die Lepton-Universalität
untersucht und die Anzahl der leichten Neutrinogenerationen und der Weinbergwinkel bestimmt werden. 
In diesem Versuch werden Messdaten, die bei \(e^+e^-\)-Kollisionen am OPAL-Detektor am LEP-Speichering aufgenommen wurden, ausgewertet.

\section{Theoretische Grundlagen}

\subsection{\texorpdfstring{\(e^+ e^-\)}{e+ e-} Wechselwirkungen und Zerfallskanäle des \texorpdfstring{\(Z^0\)}{Z0}}
Bei \(e^+ e^-\)-Wechselwirkungen gibt es viele mögliche Prozesse, in diesem Experiment sind wir hauptsächlich an s-Kanal Ereignissen niedrigster Ordnung interessiert, für
die ein Feynman-Diagram in Abbildung \ref{fig:feyn_e_e_f_f_s}
dargestellt ist. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \feynmandiagram [horizontal=a to b] {
    i1 [particle=\(e^{-}\)] -- [fermion] a -- [fermion] i2 [particle=\(e^{+}\)],
    a -- [photon, edge label=\(\gamma\)/\(Z^0\)] b,
    f1 [particle=\(f\)] -- [fermion] b -- [fermion] f2 [particle=\(\overline{f}\)],
  };
  \caption{s-Kanal für \(e^+ e^-\)-Wechselwirkungen \cite{Ellis_2017}}
  \label{fig:feyn_e_e_f_f_s}
\end{figure}
Für allgemeine Energien besteht eine Überlagerung von \(Z^0\)- und \(\gamma\)-Anteilen. Dabei sind die Austauschteilchen auch virtuell.
In der Nähe \(Z^0\)-Masse überwiegt dann aber der \(Z^0\)-Term und es können reelle \(Z^0\)-Bosonen entstehen.

Das \(Z^0\)-Boson kann dann zerfallen in ein Fermion-Antifermionen-Paar, möglich sind also im Endzustand (jeweils mit den entsprechenden Anti-Teilchen):
\begin{itemize}
    \item geladene Leptonen \(e, \mu\) oder \(\tau\)
    \item Neutrinos \(\nu_e, \nu_{\mu}\) oder \(\nu_{\tau}\)
    \item Quarks \(u, d, s, c\) oder \(b\) (die Masse des \(t\)-Quarks ist zu groß, um allein aus der Ruheenergie des \(Z^0\)-Bosons zu entstehen)
\end{itemize}

\subsubsection{Bhabha-Streuung}\label{ssub:bhabha}
Bei dem \(e^+ e^- \to e^+ e^-\) Streuprozess können neben s-Kanal-Ereignissen auch t-Kanal-Ereignisse auftreten, bei denen kein \(Z^0\)-Zerfall auftritt. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \feynmandiagram [vertical=a to b] {
    i1 [particle=\(e^{-}\)] -- [fermion] a -- [fermion] i2 [particle=\(e^{-}\)],
    a -- [photon, edge label=\(\gamma\)/\(Z^0\)] b,
    f1 [particle=\(e^+\)] -- [fermion] b -- [fermion] f2 [particle=\(e^+\)],
  };
  \caption{t-Kanal für \(e^+ e^-\)-Wechselwirkungen \cite{Ellis_2017}}
  \label{fig:feyn_e_e_f_f_t}
\end{figure}

Der differentielle Wirkungsquerschnitt bezüglich des Winkels \(\theta\) für die beiden Zerfallskanäle ist verschieden, so lassen sich die beiden Kanäle trennen. 
Für größere Winkel \(\theta\) (zwischen einlaufenden und auslaufenden Positronen) erwarten wir hauptsächlich s-Kanal-Ereignisse mit 
\(\frac{\mathrm{d} \sigma}{\mathrm{d} \Omega} \propto (1 + \cos^2{\theta})\), für kleinere Winkel hauptsächlich t-Kanal Ereignisse mit 
\(\frac{\mathrm{d} \sigma}{\mathrm{d} \Omega} \propto (1 - \cos{\theta})^{-2}\). Insgesamt nehmen wir einen Wirkungsquerschnitt in der folgenden Form an:
\begin{equation}
    \frac{\mathrm{d} \sigma}{\mathrm{d} \Omega} = A (1 + \cos^2{\theta}) + B(1 - \cos{\theta})^{-2}
\end{equation}
Die Konstanten \(A\) und \(B\) können wir später bestimmen und anhand dessen dann möglichst viele t-Kanal Ereignisse filtern, da diese nicht die für die Auswertung nötige
Resonanz aufweisen.

\subsubsection{Hadronisierung}\label{ssub:hadrons}
Zerfällt das \(Z_0\)-Boson in ein \(q\bar{q}\)-Paar, fliegen die beiden Teilchen in entgegengesetzten Richtungen voneinander weg. Wegen der starken Wechselwirkung ist die Kraft zwischen den beiden 
Quarks so groß, dass weitere \(q\bar{q}\)-Paare entstehen können. Dieser Prozess wird Hadronisierung genannt und setzt sich solange fort, bis die Energie gering genug ist, dass sich Hadronen 
bilden können. So entstehen dann zwei entgegengesetzte Jets von vielen Hadronen.

\subsection{Breit-Wigner Resonanz}\label{ssub:bw_def}
Betrachtet man Schwerpunktsenergien in der Nähe der \(Z^0\)-Masse, hat der Wirkungsquerschnitt die Form einer Breit-Wigner Resonanzkurve in Abhängigkeit der
Schwerpunksenergie \(s\):
\begin{align}
  \sigma_f = \frac{12\pi}{M_Z^2}\frac{s\Gamma_e\Gamma_f}{(s-M_Z^2)^2+\left(\frac{s^2\Gamma_Z^2}{M_Z^2}\right)} = \frac{\sigma_0}{M_Z^2}\frac{s\Gamma_Z^2}{(s-M_Z^2)^2+\left(\frac{s^2\Gamma_Z^2}{M_Z^2}\right)}
\end{align}
Es ist \(M_Z\) der Schwerpunkt und \(\Gamma_Z\) die Breite der Kurve. \(\sigma_0\) ist ein weiterer Fitparameter, aus diesem lässt sich mit 
\begin{align}\label{eq:sigma_peak}
  \sigma_f^{peak} = \frac{12\pi}{M_Z^2}\frac{\Gamma_e\Gamma_f}{\Gamma_Z^2} = \frac{\sigma_0}{M_Z^2}
\end{align}
der Wirkungquerschnitt am Verteilungsmaximum berechnen, also die Höhe der Kurve am Verteilungsmaximum. Damit lassen sich dann auch die Partialbreiten für die jeweiligen Zerfallskanäle berechnen.

\subsection{Vorwärts-Rückwärts Asymmetrie und Weinbergwinkel}
Durch die schwache Wechselwirkung besteht selbst im s-Kanal eine Asymmetrie im Winkel zwischen den einlaufenden und auslaufenden Teilchen. 
In diesem Versuch wird die Asymmetrie für \(e^+e^-\rightarrow\mu^+\mu^-\) Prozesse untersucht.  

Es wird dabei die Asymmetrie im Winkel zwischen einlaufenden Positron und auslaufenden \(\mu^+\) benutzt. Dazu werden die auslaufenden \(\mu^+\) im Bereich \(\cos\theta>0\) (forward)
und \(\cos\theta<0\) (backward) gezählt und die Asymmetrie berechnet mit 
\begin{align}\label{eq:asymmetrie}
  A_{FB} = \frac{forward-backward}{forward + backward}
\end{align}  
Für Leptonen lässt sich die Asymmetrie am Peak der Resonanz annähern durch 
\begin{align}
  A_{FB}^{l,peak} \simeq 3\left(\frac{v_l}{a_l}\right)^2 = 3\left(1-4\sin^2\theta_W\right)^2
\end{align}
Damit lässt sich aus dieser Messung dann auch der Weinbergwinkel berechnen:
\begin{align}\label{eq:weinbergwinkel}
  \sin^2\theta_W \simeq \frac{1}{4}- \sqrt{\frac{A_{FB}^{\mu,peak}}{48}}
\end{align}

\(e^+e^-\rightarrow e^+e^-\)-Prozesse können hier nicht genutzt werden, da durch die Bhabha-Streuung \ref{ssub:bhabha} die t-Kanal-Ereignisse zu einer größeren Asymmetrie im Winkel zwischen den Teilchen führen, 
als die Vorwärts-Rückwärts Asymmetrie der schwachen Wechselwirkung.
Diese Ereignisse können zwar herausgefiltert werden, allerdings werden dadurch auch die s-Kanal-Ereignisse für bestimmte Winkel herausgefiltert, wodurch ein Vergleich nicht mehr möglich ist. 


\subsection{Der Detektor}\label{sub:detektor}
Aufgabe des Detektors ist es, alle Zerfälle des \(Z^0\)-Bosons zu registrieren und genügend Messgrößen aufzunehmen, um die verschiedenen 
Zerfallsprodukte voneinander unterscheiden zu können.
Um dies zu ermöglichen, besteht der Detektor aus verschiedenen Schichten, die entweder die Energie oder die Spur der Teilchen messen.

\subsubsection{Driftkammern}
Durchquert ein geladenes Teilchen ein Gas, so können Paare von Elektronen und Ionen entstehen. In Driftkammern sind Drähte in einem Gasvolumen aufgespannt, an denen ein Potential angelegt ist.
Wird jetzt ein Gasatom ionisiert, so driftet das resultierende freie Elektron in Richtung des nächsten positiv geladenen Drahtes. Auf der Strecke zum Draht nimmt das Elektron soviel Energie auf, dass es wieder 
ionisieren kann. So kommt es zu einer Lawine von Elektronen die am Draht ankommt uns gemessen werden kann. Werden nun genügend Drähte axial zum Strahl angeordnet, kann so die Spur eines Teilchens
im Gasvolumen bestimmt werden. Diese Messung ergibt allerdings nur eine Projektion der Spur auf die Ebene senkrecht zu den Drähten. Um diese Komponente zu messen, haben Driftkammern meist noch eine 
weitere Schicht mit radial laufenden Drähten die nun die weitere Komponente messen können. Es kann außerdem die Ladungsdifferenz zwischen den Drahtenden benutzt werden, um die Position zu bestimmen.

Halbleiterdetektoren funktionieren nach einem ähnlichen Prinzip, allerdings wird die Elektronenlawine in einem Halbleiter erzeugt und von einzelnen Pixeln aufgenommen. Dies ermöglicht eine 
höhere Auflösung gegenüber der Drahtkammern, ist aber auch aufwendiger. 

\subsubsection{Kalorimeter}
Kalorimeter werden benutzt  um die Energie von Teilchen zu ermitteln. Sie bestehen aus abwechselnden Schichten von Materieplatten und Detektorplatten. Hochenergetische Teilchen wechselwirken 
mit den Materienplatten und geben ihre Energie in Form von Schauern von Teilchen niedriger Energien ab. Aufgrund der unterschiedlichen Wechselwirkungen und Charakteristika der Schauer wird 
zwischen elektromagnetischen und hadronischen Kalorimetern unterschieden.

Elektromagnetische Schauer werden durch hochenergetische Elektronen und Photonen ausgelöst. Elektronen verlieren Energie hauptsächlich durch Bremsstrahlung. Die dadurch entstehenden Photonen
zerfallen dann wieder in \(e^+e^-\)-Paare die wieder Bremsstrahlung abgeben. So entsteht ein Schauer aus diesen Teilchen bis nicht mehr genug Energie vorhanden ist, um neue Paare zu bilden.
Diese Schauer sind damit proportional zur Energie des ursprünglichen Teilchens, die so im elektromagnetischen Kalorimeter gemessen werden kann.

In einem hadronischen Schauer können viele verschiedene Teilchen durch Zerfälle und Kernreaktionen entstehen. Da hierfür dichtere Materie notwendig ist, verlieren Hadronen nur wenig Energie 
in den elektromagnetischen Kalorimetern und den Großteil in den hadronischen Kalorimetern.


\subsubsection{Der OPAL-Detektor}
Im Inneren liegt zunächst der Mikro-Vertexdetektor. Dies ist ein Halbleiterdetektor, mit dem vorallem der genaue Punkt der Wechselwirkung bestimmt werden kann. Umgeben ist der Mikro-Vertexdetektor 
von der Vertex- und dann der Jet-Kammer. Beide sind Driftkammern, wobei die Jetkammer zwar eine geringere Auflösung hat aber wesentlich größer ist, mit einem inneren Radius von \(\SI{0.5}{\m}\) 
und äußeren Radius von \(\SI{3.7}{\m }\). Die Jetkammer ist von Z-Kammern umgeben, für eine genaue Messung der dritten Raumkomponente.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/opalCutaway.png}
  \caption{Schnittbild des OPAL-Detektors \cite{opal}}
  \label{fig:cut_opal_det.png}
\end{figure}

Der gesamte innere Teil befindet sich in einem gasgefüllten Drucktank und ist von einer Magnetspule umgeben. So kann nun durch die Krümmung der geladenen Teilchen und des Energieverlustes im Gas 
die Impulse der Teilchen bestimmt werden. 

Umgeben ist dieser innere Aufbau dann von zuerst von den elektromagnetischen und dann von den hadronischen Kalorimetern. 

Die letzte Lage bilden die Myonkammern, mehrere Schichten von Driftkammern. Da Myonen neben Neutrinos und anderen unbekannten kaum wechselwirkenden Teilchen die einzigen Teilchen sind, die beide Kalorimeter 
durchdringen können, können so Spuren von Myonen von den Spuren anderer geladener Teilchen unterschieden werden.

\subsubsection{Format der Messdaten}
Für den Versuch sind fünf Messgrößen des Detektors entscheidend:
\begin{itemize}
  \item Anzahl der geladenen Spuren \(N_{charged}\)
  \item Summe der Impulse aller geladenen Spuren \(P_{charged}\)
  \item Im elektromagnetischen Kalorimeter deponierte Energie \(E_{ECAL}\)
  \item Im hadronischen Kalorimeter deponierte Energie \(E_{HCAL}\)
  \item Kosinus des Streuwinkels zwischen einlaufenden Positron und auslaufenden positiv geladenen Teilchen \(\cos{\theta}\)
\end{itemize}
Diese Messwerte werden für jedes einzelne Event aufgezeichnet. Durch Bedingungen an diese Größen können so die einzelnen Zerfallskanäle getrennt werden.

\subsection{Luminosität}\label{ssub:luminosity}
Zur Berechnung der Wirkungsquerschnitte wird die Luminosität des Experiments benötigt. Die Luminosität enthält letztendliche die verschiedenen Parameter die am Experiment eingestellt werden können, 
und gibt die Wechselwirkungsrate an. Sie wird durch Messung der Bhabha-Streuung ermittelt, da für diese Prozesse der Wirkungquerschnitt sehr genau bekannt ist.

Aus der Luminosität \(L\) und den Ereigniszahlen \(N\) lässt sich dann der Wirkungsquerschnitt berechnen:
\begin{align}\label{eq:def_cross_section}
  \sigma = \frac{N}{L} + corr_{rad}
\end{align}
Da das Elektron oder das Positron vor der Annihilation noch Photonen abstrahlen können, müssen noch Strahlungskorrekturen \(corr_{rad}\) addiert werden.
Diese Korrekturen sind in der Versuchsmappe \cite{Z0_Anleitung} gegeben.

\newpage
\section{Durchführung}

\subsection{Graphische Analyse von \texorpdfstring{\(Z^0\)}{Z0}-Zerfällen}

Im ersten Teil des Experimentes untersuchen wir die verschiedenen Zerfallskanäle des \(Z^0\) Ereignis für Ereignis in der Software GROPE. 
Dazu werden simulierte Ereignisse einer Monte Carlo Simulation benutzt, für die die Zerfallskanäle bekannt sind. Je Zerfallskanal nehmen wir
10 Werte der Variablen \(N_{charged}, P_{charged}, E_{ECAL}\) und \(E_{HCAL}\) auf (siehe Anhang Tabellen \ref{tab:grope_events_ee} bis \ref{tab:grope_events_qq}), anhand derer wir dann erste Schnitte zur Unterscheidung der
Zerfallskanäle vorbereiten. 

\subsection{Statistische Auswertung von \texorpdfstring{\(Z^0\)}{Z0}-Zerfällen}

Im zweiten Teil verfeinern wir die aus Teil 1 gefundenen Schnitte mithilfe eines größeren Datensatzes aus einer Monte Carlo Simulation. Mithilfe der so erstellten Effizienzen der Zerfallskanäle könne dann die Daten 
des OPAl-Detektors analysiert werden.  

Diese bestehen aus sieben Datensätze mit unterschiedlichen Schwerpunktsenergien. In diesen Werten sind die Zerfallskanäle unbekannt,
deshalb werden die neuen Schnittkriterien jetzt benutzt um die einzelnen Kanäle zu trennen. 

Da nun die Events pro Kanal bekannt sind, 
können mithilfe der Luminosität die differentiellen Wirkungsquerschnitte an der jeweiligen Schwerpunktsenergie berechnet werden. 

An diese Wirkungsquerschnitte werden dann Breit-Wigner-Fits angelegt  und damit die Breite und Masse 
des \(Z^0\)-Bosons bestimmt. Anschließend werden die partiellen Zerfallsbreiten der Zerfallskanäle berechnet werden.

Außerdem werden die Anzahl der leichten (also massearmen und schwach wechselwirkenden) Neutrinogenerationen berechnet und die Vorwärts-Rückwärts-Asymmetrie bestimmt, um den Weinbergwinkel zu berechnen.

Die statistische Auswertung wird in Python durchgeführt.

\newpage
\section{Ergebnisse}

\subsection{Graphische Analyse von \texorpdfstring{\(Z^0\)}{Z0}-Zerfällen}\label{sub:graphische_analyse}
Zunächst werden einige Bilder aus dem Programm GROPE gezeigt, um die grundsätzlichen Eigenschaften der verschiedenen Zerfallskanäle zu visualisieren. Die Ansicht ist
eine Draufsicht in der x-y-Ebene, mit der Strahlachse in die Bildebene reichend. Die blauen Strahlen ausgehend von der Strahlachse sind gemessene Teilchenbahnen, 
Energiemessungen werden durch Trapeze in den jeweiligen Kalorimetern dargestellt.

Die Variablen \(N_{charged}, P_{charged}, E_{ECAL}, E_{HCAL}\) sind in GROPE benannt als (in gleicher Reihenfolge) \(Ctrk(N), Ctrk(Sump), Ecal(SumE), Hcal(SumE)\).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{img/grope_ee.png}
    \caption{Beispiel eines \(Z^0\)-Zerfall in \(e^+e^-\)-Paar}
    \label{fig:grope_ee}
\end{figure}
In Abb. \ref{fig:grope_ee} ist ein Beispiel eines \(Z^0\)-Zerfalls in ein \(e^+ e^-\)-Paar gezeigt. Typisch sind hier die zwei Teilchenspuren, die mit entgegengesetzten
Impuls von der Strahlachse wegfliegen. Da Elektronen stabil sind, reichen die Spuren bis ins elektromagnetische Kalorimeter, in denen die Teilchen dann ihre ganze
Energie deponieren.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{img/grope_mm.png}
    \caption{Beispiel eines \(Z^0\)-Zerfall in \(\mu^+\mu^-\)-Paar}
    \label{fig:grope_mm}
\end{figure}
Typisch für den in Abb. \ref{fig:grope_mm} gezeigten Zerfall in \(\mu^+ \mu^-\) sind wieder zwei Teilchenspuren. Myonen können zwar in Elektronen zerfallen, allerdings haben sie wegen ihres 
höheren Lorentzboosts eine so große Lebensdauer, dass sie erst außerhalb des Detektors zerfallen.
Anders als die Elektronen deponieren Myonen kaum Energie im elektromagnetischen Kalorimeter und auch nur wenig Energie im hadronischen Kalorimeter, werden dafür aber von den Myonen-Detektoren
ganz außen detektiert (was durch den roten Pfeil oben in Abbildung \ref{fig:grope_mm} verdeutlicht wird).
Dies liegt daran, dass die Myonen aufgrund ihrer größeren Masse weniger Bremsstrahlung abgeben und bei den Energien die wir betrachten nur minimal ionisierend sind. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{img/grope_tt.png}
    \caption{Beispiel eines \(Z^0\)-Zerfall in \(\tau^+\tau^-\)-Paar}
    \label{fig:grope_tt}
\end{figure}
Tauonen zerfallen fast sofort in weitere Teilchen, in Abb. \ref{fig:grope_tt} sieht man also nicht 2 einzelne Spuren sondern zwei Gruppen aus
Pionen, Myonen oder Elektronen, die dann jeweils die vorher diskutierten charakteristische Energiedepositionen in den Kalorimetern zeigen.
Da bei Tauonzerfällen immer Neutrinos abgestrahlt werden, kann bei diesen Events ein Großteil der Energie nicht im Detektor nachgewiesen werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{img/grope_qq.png}
    \caption{Beispiel eines \(Z^0\)-Zerfall in \(q\bar{q}\)-Paar}
    \label{fig:grope_qq}
\end{figure}
Quarks hadronisieren sofort in Jets, wie in Abschnitt \ref{ssub:hadrons} erklärt, was zu den in Abb. \ref{fig:grope_qq} sichtbaren Signalen von vielen geladenen Spuren und Energiedepositionen in den 
hadronischen Kalorimetern führt. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/ctrk_N_all.pdf}
      \subcaption{Anzahl der geladenen Spuren}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/ctrk_sump_all.pdf}
      \subcaption{Summe der Impulse aller geladenen Spuren}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/ecal_sumE_all.pdf}
      \subcaption{Deponierte Energie im elektromagnetischen Kalorimeter}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/hcal_sumE_all.pdf}
      \subcaption{Deponierte Energie im hadronischen Kalorimeter}
      \end{subfigure}
    \caption{Histogramme für die von GROPE abgelesenen Variablen, jeweils für alle Zerfallskanäle in einem Bild}
    \label{fig:hist_teil_1}
\end{figure}

Aus der Visualisierung der aufgenommenen Werte für die 4 Variablen \(N_{charged}\), \(P_{charged}\), \(E_{ECAL}\), \(E_{HCAL}\) (Anhang Tabellen \ref{tab:grope_events_ee} 
bis \ref{tab:grope_events_qq}) in Abb. \ref{fig:hist_teil_1} lassen sich erste grobe Schnitte aufnehmen, die in Tabelle \ref{tab:cuts_grope} dargestellt sind.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Erste Schnitte zur Trennung der Events}
  \begin{tabular}{@{}lllll@{}}
  \toprule
                                 & \(e^+ e^-\)    & \(\mu^+ \mu^-\) & \(\tau^+ \tau^-\) & \(q \overline{q}\) \\ \midrule
  \(N_{charged}\)                & {[}2; 3{]}     & {[}2; 2{]}      & {[}2; 6{]}        & {[}8; 85{]}        \\
  \(P_{charged}\) \([\si{\giga\eV}]\) & {[}30; -{]} & {[}30; 96{]}    & {[}20; 75{]}      & {[}-{]}      \\
  \(E_{ECAL}\) \([\si{\giga\eV}]\)    & {[}60; -{]} & {[}-; 3.5{]}    & {[}-; 66{]}       & {[}35; 70{]}       \\
  \(E_{HCAL}\) \([\si{\giga\eV}]\)    & {[}-; 12{]}    & {[}-; 9{]}      & {[}-{]}     & {[}7; 24{]}        \\ \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:cuts_grope}
\end{table}%geht vllt. schöner

Wie man sieht in Tabelle \ref{tab:cuts_grope}, lassen sich die \(q\bar{q}\)-Events direkt über einen Schnitt in der Anzahl geladener Spur herausfiltern. Um die restlichen Events zu trennen sind dagegen mehrere Schnitte notwendig.
Charakteristisch für \(e^+e^-\)-Events sind die wenigen geladenen Spuren und die hohe Energiedepositionen in den elektromagnetischen Kalorimetern. \(\mu^+\mu^-\)-Events zeigen hier nur zwei geladene Spuren 
und geringe Energiedepositionen in den Kalorimetern. So lassen sich diese drei Arten sehr vollständig voneinander trennen. Das einzige Problem bilden die \(\tau^+\tau^-\)-Events aufgrund der breiten Verteilungen 
in den Messwerten. Allerdings ist die dadurch verursachte Verunreinigung der Schnitte, wegen der hier noch sehr kleinen Anzahl an ausgewerteten Events, gering. 


\subsection{Statistische Auswertung von \texorpdfstring{\(Z^0\)}{Z0}-Zerfällen}

\subsubsection{Verfeinerung der Selektionskriterien}\label{ssub:monte_carlo}
Als nächstes werde die Schnitte auf Grundlage eines deutlich größeren Monte Carlo Datensatzes verfeinert.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
      \centering
      %\includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/2_hist_Ncharged_all.pdf}
      \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/2_hist_Ncharged_all.png}
      %\includegraphics[width=\textwidth]{example-image-a}
      \caption{Anzahl der geladenen Spuren}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
      \centering
      %\includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/2_hist_Pcharged_all.pdf}
      \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/2_hist_Pcharged_all.png}
      %\includegraphics[width=\textwidth]{example-image-a}
      \caption{Summe der Impulse aller geladener Spuren}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
      \centering
      %\includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/2_hist_E_ecal_all.pdf}
      \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/2_hist_E_ecal_all.png}
      %\includegraphics[width=\textwidth]{example-image-a}
      \caption{Deponierte Energie im elektromagnetischen Kalorimeter}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
      \centering
      %\includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/2_hist_E_hcal_all.pdf}
      \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/2_hist_E_hcal_all.png}
      %\includegraphics[width=\textwidth]{example-image-a}
      \caption{Deponierte Energie im hadronischen Kalorimeter}
      \end{subfigure}
    \caption{Histogramme der Messgrößen im großen Monte Carlo Datensatz, jeweils für alle Zerfallskanäle in einem Bild}
    \label{fig:hist_teil_2}
\end{figure}
Man sieht, dass sich die Verteilungen der einzelnen Zerfallskanäle wesentlich mehr überschneiden. Das bedeutet, dass viele Events nicht mitgezählt werden, wenn die Schnitte so eng 
gesetzt werden, das nur gewollte Events gezählt werden, wenn also eine hohe Reinheit gefordert wird. Es muss eine Balance gefunden werden zwischen der Reinheit und der Effizienz.

Aus Abbildung \ref{fig:hist_teil_2} lassen sich die in \ref{sub:graphische_analyse} gefundenen Schnitte verfeinern und so die 4 Zerfallskanäle trennen. Es muss allerdings
noch beachtet werden, dass im \(e^+ e^-\)-Kanal sowohl t-Kanal als auch s-Kanal-Ereignisse stattfinden können, die noch getrennt werden müssen, da nur die s-Kanal-Ereignisse
im späteren Versuchsverlauf für die Messung der Eigenschaften des \(Z_0\) verwendbar sind. Dafür wird die in \ref{ssub:bhabha} hergeleitete Form des Wirkungquerschnitts genutzt:
\begin{equation}\label{eq:wqs_t_s}
    \frac{\mathrm{d} \sigma}{\mathrm{d} \Omega} = A (1 + \cos^2{\theta}) + B(1 - \cos{\theta})^{-2}
\end{equation}
Zur Berechnung des Schnitts muss noch beachtet werden, dass, wie in Abbildung \ref{fig:scatter_cos_thet_E} zu sehen ist, für ca. \(\cos{\theta} \geq \num{0.7}\)
und \(\cos{\theta} \leq \num{-0.7}\) die Energieauflösung des Detektors nicht mehr zuverlässig ist, wir beachten also nur Ereignisse mit \(-\num{0.7} \leq \cos{\theta} \leq \num{0.7}\).
\begin{figure}[H]
    \centering
    %\includegraphics[width=0.5\textwidth]{skripte/plots/2_scatter_cos_thet_E.pdf}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{skripte/plots/2_scatter_cos_thet_E.png}
    \caption{Energie im elektromagnetischen Kalorimeter in Abhängigkeit des Streuwinkels}
    \label{fig:scatter_cos_thet_E}
\end{figure}
Durch Integration über den Raumwinkel, ergeben sich die Ergebniszahlen in dem Winkel über den integriert wird. Es wird nun einmal über die positive und über die negative 
Raumhälfte integriert. Da die Ereigniszahlen \(N^+\) und \(N^-\) aus der Simulation bekannt sind, kann so ein Gleichungssystem für \(A\) und \(B\) aufgestellt 
werden.
Es werden dabei alle Proportionalitätskonstanten in \(A\) und \(B\) absorbiert. Es gilt also, wenn man \(x = \cos\theta\) substituiert:
\begin{align}
  N^+ &= \int_0^{\num{0.7}} A (1 + x^2) + B(1 - x)^{-2}\dd{x} \\
  N^- &= \int_{-\num{0.7}}^0 A (1 + x^2) + B(1 - x)^{-2}\dd{x}
\end{align} 
Aus der Simulation ergibt sich:
\begin{align}
  N^+ = 11789\textnormal{, }N^- = 9620
\end{align}
Das Lösen dieses Gleichungssystems ergibt dann:
\begin{align}
  A = 1129\textnormal{, } B = 11242 
\end{align}

Da der Wirkungsquerschnitt proportional ist zur Anzahl der Ereignisse (siehe Abschnitt \ref{ssub:luminosity}), so ergibt sich das Verhältnis von t-Kanal Ereignissen zu der Summe von s- und t-Kanal-Ereignissen 
in einem selektierten Bereich \([-\num{0.7}, y]\):
\begin{align}\label{eq:ratio_t_s_t}
  \frac{N_{t}}{N_{s+t}} &= \frac{\int_{-\num{0.7}}^{y} A(1 - x)^{-2} \dd{x}}{\int_{-\num{0.7}}^{y} A(1 - x)^{-2} \dd{x} + \int_{-\num{0.7}}^{y} B(1 - x^2) \dd{x}} \\
  &= \frac{A(1-y)^{-1} - A(1+\num{0.7})^{-1}}{A(1-y)^{-1} - A(1+\num{0.7})^{-1} - B(y+\frac{1}{3}y^3) + B(\num{0.7} + \num{0.3}\cdot \num{0.7}^3)}
\end{align}

Das Verhältnis in Gleichung \ref{eq:ratio_t_s_t} soll kleiner als \(\SI{5}{\percent}\) sein, daraus ergibt sich ein oberer Schnitt für \(y\):
\begin{equation}\label{eq:cut_for_y}
  y = \num{0.0296}
\end{equation}

Insgesamt ergeben sich dann die Schnitte in Tabelle \ref{tab:cuts_MonteC}.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Schnitte zur Trennung der Events}
  \begin{tabular}{@{}lllll@{}}
  \toprule
                                      & \(e^+ e^-\)        & \(\mu^+ \mu^-\) & \(\tau^+ \tau^-\) & \(q \overline{q}\) \\ \midrule
  \(N_{charged}\)                     & {[}-; 4{]}         & {[}2; 2{]}      & {[}3; 7{]}        & {[}8; -{]}      \\
  \(P_{charged}\) \([\si{\giga\eV}]\) & {[}30; -{]}        & {[}60; -{]}     & {[}-; 40{]}       & {[}-{]}      \\
  \(E_{ECAL}\) \([\si{\giga\eV}]\)    & {[}60; -{]}        & {[}-; 30{]}     & {[}-; 45{]}       & {[}30; 80{]}       \\
  \(E_{HCAL}\) \([\si{\giga\eV}]\)    & {[}-{]}            & {[}-; 15{]}     & {[}-{]}           & {[}-{]}      \\ 
  \(\cos{\theta}\)                    & {[}-\num{0.7}; \num{0.0296}{]} & {[}-{]}         & {[}-{]}           & {[}-{]}        \\\bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:cuts_MonteC}
\end{table}

Diese Schnitte können jetzt auf die simulierten Daten angewendet werden und es kann untersucht werden, wie gut die unterschiedlichen Events getrennt werden. In Tabelle \ref{tab:anzahl_Events} ist dargestellt, wie viele Events 
aus den simulierten Daten korrekt bzw. falsch selektiert wurden. Dabei gibt die Zeile an, welcher Schnitt angewendet wurde und die Spalte, wie viele Events der jeweiligen Kanäle durch den jeweiligen 
Schnitt gezählt wurden.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Anzahl der selektierten Events nach Anwendung der jeweiligen Schnitte auf die simulierten Daten}
  \begin{tabular}{@{}lllll@{}}
  \toprule
                   & \(e^+ e^-\) & \(\mu^+ \mu^-\) & \(\tau^+ \tau^-\) & \(q \overline{q}\) \\ \midrule
  \(e^+e^-\)-Schnitt       & 10007       & 1               & 478               & 0                  \\
  \(\mu^+\mu^-\)-Schnitt   & 0           & 85546           & 583               & 0                  \\
  \(\tau^+\tau^-\)-Schnitt & 0           & 162             & 10943             & 424                \\
  \(q\bar{q}\)-Schnitt     & 0           & 0               & 399               & 95545              \\\bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:anzahl_Events}
\end{table}

Für jeden Zerfallskanal sind die tatsächlichen Ereigniszahlen bekannt aus der Simulation, nur für den Elektronenkanal müssen die t-Kanal noch abgezogen werden. Es lässt sich damit für jeden Zerfallskanal 
das Verhältnis aus gezählten und tatsächlichen Ereignissen bilden:
\begin{align}
  \varepsilon = \frac{N_{select}}{N_{real}}
\end{align}
Dies wird Effizienz genannt. Bestimmt man diese für jedes Element aus Tabelle \ref{tab:anzahl_Events}, so ergibt sich eine Effizienzmatrix für unsere Schnitte:
\begin{align} \label{eq:eff_matrix}
  \varepsilon = \left(\begin{array}[]{ c c c c}
    \num{0.3338} & 0      & \num{0.006}  & 0      \\
    0      & \num{0.9064} & \num{0.0074} & 0      \\
    0      & \num{0.0017} & \num{0.1381} & \num{0.0043} \\
    0      & 0      & \num{0.005}  & \num{0.9694} \\ 
  \end{array}\right)
\end{align}
Mit dem Fehlermatrix (Herleitung Anhang \ref{eq:fehler_eff_matrix_inv})
\begin{align}\label{eq:sigma_eff_matrix}
  \sigma_\varepsilon = \left(\begin{array}[]{c c c c}
    \num{0.0027} & 0      & \num{0.0003} & 0      \\
    0      & \num{0.0009} & \num{0.0003} & 0      \\
    0      & \num{0.0017} & \num{0.0012} & \num{0.0002} \\
    0      & 0      & \num{0.0003} & \num{0.0005} \\
  \end{array} \right)
\end{align}

Die Zahl der selektierten Events ist dann also gegeben durch 
\begin{align}
  \vec{N}_{select} = \left(\begin{array}[]{c}
    N_{e, select}     \\
    N_{\mu , select}  \\
    N_{\tau , select} \\
    N_{q , select}    \\
  \end{array}\right) = \left(\begin{array}[]{ c c c c}
    \num{0.3338} & 0      & \num{0.006} & 0      \\
    0      & \num{0.9064} & \num{0.0074} & 0      \\
    0      & \num{0.0017} & \num{0.1381} & \num{0.0043} \\
    0      & 0      & \num{0.005}  & \num{0.9694} \\ 
  \end{array}\right) \left(\begin{array}[]{c}
    N_{e, real}     \\
    N_{\mu , real}  \\
    N_{\tau , real} \\
    N_{q , real}    \\
  \end{array}\right) = \varepsilon \vec{N}_{real}
\end{align}
Betrachten wir später den echten Datensatz, wollen wir unsere Schnitte anwenden und dann mithilfe der Effizienzmatrix daraus die realen Ereigniszahlen ermitteln.
Die Anzahl der realen Ereignisse ergibt sich dann mit der invertierten Effizienzmatrix:
\begin{align}
  \vec{N}_{real} = \varepsilon^{-1}\vec{N}_{select}
\end{align}
Es ist also die invertierte Matrix zu berechnen. Es ergibt sich:
\begin{align}\label{eq:invert_eff_matrix}
  \varepsilon^{-1} = \left(\begin{array}[]{ c c c c}
    \num{2.9958} & \num{0.0002}  & \num{-0.1309} & \num{0.0006}  \\
    0      & \num{1.1034}  & \num{-0.0588} & \num{0.0003}  \\
    0      & \num{-0.0137} & \num{7.2407}  & \num{-0.0321} \\
    0      & \num{0.0001}  & \num{-0.0376}  & \num{1.0318}  \\
  \end{array}\right)
\end{align} 
Mit der Fehlermatrix (Herleitung Anhang \ref{eq:fehler_N_real})
\begin{align}\label{eq:sigma_invert_eff_matrix}
    \sigma_{\varepsilon^{-1}} = \left(\begin{array}[]{c c c c}
    \num{0.0244} & 0      & 0      & 0      \\
    0      & \num{0.0012} & 0      & 0      \\
    0      & 0      & \num{0.0642} & 0      \\
    0      & 0      & 0      & \num{0.0006} \\
    \end{array} \right)
\end{align}

\subsubsection{Analyse von OPAL-Daten}
Als nächstes werden die in \ref{ssub:monte_carlo} berechneten Schnitte und die Effizienzmatrix genutzt, um Daten des OPAL-Detektors zu analysieren (Datensatz 3). Es handelt sich
hierbei um bei sieben verschiedenen Schwerpunktsenergien (\(E_{CMS}\)) \([E_1 - E_7]\) (Tabelle \ref{tab:opal_selection}) gemessenen Datensätze.

Zunächst werden auf die Daten die Selektionskriterien aus Tabelle \ref{tab:cuts_MonteC} angewendet. 
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Anzahl der Events nach der Selektion}
  \begin{tabular}{@{}lllll@{}}
    \toprule
    \(E_{CMS}\)          & \(e^+ e^-\) & \(\mu^+ \mu^-\) & \(\tau^+ \tau^-\) & \(q \overline{q}\) \\ \midrule
    \(E_1 = \SI{88.4761}{\GeV}\) & 39          & 77              & 26                & 2043               \\
    \(E_2 = \SI{89.4669}{\GeV}\) & 100         & 225             & 48                & 5242               \\
    \(E_3 = \SI{90.2202}{\GeV}\) & 158         & 418             & 100               & 9354               \\
    \(E_4 = \SI{91.229}{\GeV}\)  & 820         & 2697            & 575               & 60810              \\
    \(E_5 = \SI{91.9646}{\GeV}\) & 138         & 510             & 111               & 11657              \\
    \(E_6 = \SI{92.9618}{\GeV}\) & 50          & 187             & 55                & 4620               \\
    \(E_7 = \SI{93.7136}{\GeV}\) & 92          & 245             & 65                & 5963               \\ \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:opal_selection}
\end{table}

Auf diese Eventzahlen kann jetzt die invertierte Effizienzmatrix \ref{eq:invert_eff_matrix} angewendet werden, um die Anzahl der realen Events zu bestimmen.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Anzahl der Events nach Anwendung der Effizienzmatrix}
  \begin{tabular}{@{}lllll@{}}
    \toprule
    \(E_{CMS}\)     & \(e^+ e^-\)   & \(\mu^+ \mu^-\)   & \(\tau^+ \tau^-\) & \(q \overline{q}\)  \\ \midrule
    \(E_1\)                 & 115 \pm 19    & 84 \pm 10         & 121 \pm 37        & 2107 \pm 47         \\
    \(E_2\)                 & 296 \pm 30    & 247 \pm 17        & 176 \pm 50        & 5407 \pm 75         \\
    \(E_3\)                 & 466 \pm 39    & 458 \pm 23        & 418 \pm 73        & 9647 \pm 100        \\
    \(E_4\)                 & 2417 \pm 88   & 2958 \pm 57       & 2172 \pm 176      & 62720 \pm 257       \\
    \(E_5\)                 & 406 \pm 35    & 559 \pm 25        & 422 \pm 77        & 12023 \pm 112       \\
    \(E_6\)                 & 145 \pm 21    & 204 \pm 15        & 247 \pm 54        & 4765 \pm 70         \\
    \(E_7\)                 & 271 \pm 29    & 268 \pm 17        & 276 \pm 59        & 6150 \pm 80         \\ \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:opal_efficiency}
\end{table}

Es können nun die Wirkungsquerschnitte berechnet werden mit 
\begin{align}
  \sigma = \frac{N}{L} + corr_{rad}
\end{align}
Die Luminositäten \(L\) sind für die einzelnen Schwerpunktsenergien in der Versuchsmappe \cite{Z0_Anleitung} gegeben (Tabelle \ref{tab:luminosities}), genauso wie die Strahlungskorrekturen \(corr_{rad}\) 
(Tabelle \ref{tab:rad_corr}). 

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Integrierte Luminositäten für die sieben Schwerpunktenergien \cite{Z0_Anleitung}}
  \begin{tabular}{@{}llll@{}}
    \toprule
    \(E_{CMS}\)        & \(L\mathrm{d}t\) \([nb^{-1}]\) & stat. Fehler \([nb^{-1}]\)  & syst. Fehler \([nb^{-1}]\)  \\ \midrule
    \(E_1\) & \num{403.1200}                   & \pm \num{2.702073} & \pm \num{2.700000} \\
    \(E_2\) & \num{545.0066}                   & \pm \num{3.174455} & \pm \num{3.650900} \\
    \(E_3\) & \num{542.7271}                   & \pm \num{3.200826} & \pm \num{3.637500}                    \\
    \(E_4\) & \num{2080.004}                   & \pm \num{6.346789} & \pm \num{13.92980} \\
    \(E_5\) & \num{493.6100}                   & \pm \num{3.126548} & \pm \num{3.302000} \\
    \(E_6\) & \num{340.7600}                   & \pm \num{2.630304} & \pm \num{2.284000} \\
    \(E_7\) & \num{622.4900}                   & \pm \num{3.579958} & \pm \num{4.180000} \\ \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:luminosities}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Strahlungskorrekturen für die sieben Schwerpunksenergien \cite{Z0_Anleitung}}
  \begin{tabular}{@{}lll@{}}
    \toprule
    \(E_{CMS}\) & \multicolumn{2}{l}{Korrekturwerte \([nb]\)} \\\midrule
            & hadronische          & leptonische          \\
    \(E_1\) & \num{+2.0}                 & \num{+0.09}                \\
    \(E_2\) & \num{+4.3}                 & \num{+0.20}                \\
    \(E_3\) & \num{+7.7}                 & \num{+0.36}                \\
    \(E_4\) & \num{+10.8}                & \num{+0.52}                \\
    \(E_5\) & \num{+4.7}                 & \num{+0.22}                \\
    \(E_6\) & \num{-0.2}                 & \num{-0.01}                \\
    \(E_7\) & \num{-1.6}                 & \num{-0.08}                \\\bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:rad_corr}
\end{table}

Damit ergeben sich die Wirkungsquerschnitte dann für die einzelnen Kanäle in Tabelle \ref{tab:cross_sections}, Herleitung für die Fehler im Anhang \ref{eq:fehler_wqs}:

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Wirkungsquerschnitte der Zerfallskanäle für die unterscheidlichen Schwerpunktsenergien}
  \begin{tabular}{@{}lllll@{}}
    \toprule
    \(E_{CMS}\)  & \(\sigma_{e^+ e^-}\) \([\si[]{\nano\barn}] \) & \(\sigma_{\mu^+ \mu^-}\) \([\si[]{\nano\barn}]\) & \(\sigma_{\tau^+ \tau^-}\) \([\si[]{\nano\barn}]\)  & \(\sigma_{q \bar{q}}\) \([\si[]{\nano\barn}]\)  \\ \midrule
    \(E_1\) & \num{0.37} \pm \num{0.06}                      & \num{0.298} \pm \num{0.035}                       & \num{0.39} \pm \num{0.12}                            & \num{7.23} \pm \num{0.17}                       \\
    \(E_2\) & \num{0.74} \pm \num{0.08}                      & \num{0.65} \pm \num{0.04}                         & \num{0.52} \pm \num{0.15}                            & \num{14.22} \pm \num{0.23}                       \\
    \(E_3\) & \num{1.22} \pm \num{0.10}                      & \num{1.20} \pm \num{0.06}                         & \num{1.13} \pm \num{0.20}                            & \num{25.48} \pm \num{0.34}                       \\
    \(E_4\) & \num{1.68} \pm \num{0.06}                      & \num{1.94} \pm \num{0.04}                         & \num{1.56} \pm \num{0.13}                            & \num{40.95} \pm \num{0.33}                       \\
    \(E_5\) & \num{1.04} \pm \num{0.09}                      & \num{1.35} \pm \num{0.06}                         & \num{1.08} \pm \num{0.19}                            & \num{29.1} \pm \num{0.4}                         \\
    \(E_6\) & \num{0.42} \pm \num{0.06}                      & \num{0.59} \pm \num{0.04}                         & \num{0.72} \pm \num{0.16}                            & \num{13.78} \pm \num{0.24}                       \\
    \(E_7\) & \num{0.35} \pm \num{0.04}                      & \num{0.351} \pm \num{0.023}                       & \num{0.36} \pm \num{0.08}                            & \num{8.28} \pm \num{0.13}                        \\ \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:cross_sections}
\end{table}

An diese Wirkungsquerschnitte kann nun eine Breit-Wigner-Kurve wie in Abschnitt \ref{ssub:bw_def} beschrieben, gefittet werden. Es ergibt sich (siehe Abbildung \ref{fig:bw_fits}):

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{.47\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/bw_fit_ee.pdf}
    \caption{\(e^+e^-\)-Kanal}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.47\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/bw_fit_mm.pdf}
    \caption{\(\mu^+\mu^-\)-Kanal}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.47\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/bw_fit_tt.pdf}
    \caption{\(\tau^+\tau^-\)-Kanal}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.47\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/bw_fit_qq.pdf}
    \caption{\(q\bar{q}-Kanal\)}
    \end{subfigure}
  \caption{Breit-Wigner-Fits an die Wirkungsquerschnitte für alle Zerfallskanäle}
  \label{fig:bw_fits}
\end{figure}

Wie in Kapitel \ref{ssub:bw_def} erklärt, sind die Masse und die Breite des \(Z^0\)-Bosons, sowie \(\sigma_0\) die Fit-Parameter der Breit-Wigner-Fits, 
die Ergebnisse der Fits sind in Tabelle \ref{tab:mass_width_z} dargestellt.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Ergebnisse der Fit-Parameter für die Breit-Wigner-Fits an die Wirkungsquerschnitte der einzelnen Zerfallskanäle}
  \begin{tabular}{@{}lllll@{}}
    \toprule
    Zerfallskanal  & \(M_{Z^0}\) \([\si[]{\GeV}]\)   & \(\Gamma_{Z^0}\) \([\si[]{\GeV}]\) & \(\sigma_0\) \([\si[]{\GeV}\cdot\si[]{\nano \barn}]\) \\ \midrule
  \(e^+e^-\)       & \num{90.98} \pm \num{0.06}             & \num{2.53} \pm \num{0.13}                 & 14400 \pm 600                               \\
  \(\mu^+\mu^-\)   & \num{91.169} \pm \num{0.033}           & \num{2.37} \pm \num{0.07}                 & 16240 \pm 320                               \\
  \(\tau^+\tau^-\) & \num{91.18} \pm \num{0.14}             & \num{2.85} \pm \num{0.31}                 & 12900 \pm 1000                              \\
  \(q\bar{q}\)     & \num{91.194} \pm \num{0.009}           & \num{2.521} \pm \num{0.021}               & 339300 \pm 2500                             \\ \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:mass_width_z}
\end{table}

Die großen Fehler des \(\tau^+ \tau^-\)-Kanals lassen sich aus der kleinen Effizienz erklären, die sich nach unseren Schnitten ergab.

Zur Bewertung der Fits eignen sich die in Abbildung \ref{fig:bw_fits_residual} und \ref{fig:bw_fits_pull} dargestellten Residuen und Pull Plots. Beide Plots
zeigen eine (soweit diese Bewertung für 7 Datenpunkte möglich ist) zufällige Streuung der Messwerte um den Fit innerhalb ihrer Fehler, was für einen guten Fit spricht.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{.47\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/residual_ee.pdf}
    \caption{\(e^+e^-\)-Kanal}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.47\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/residual_mm.pdf}
    \caption{\(\mu^+\mu^-\)-Kanal}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.47\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/residual_tt.pdf}
    \caption{\(\tau^+\tau^-\)-Kanal}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.47\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/residual_qq.pdf}
    \caption{\(q\bar{q}-Kanal\)}
    \end{subfigure}
  \caption{Residuen Plots für die Breit-Wigner-Fits}
  \label{fig:bw_fits_residual}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}{.47\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/pull_plot_ee.pdf}
    \caption{\(e^+e^-\)-Kanal}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.47\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/pull_plot_mm.pdf}
    \caption{\(\mu^+\mu^-\)-Kanal}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.47\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/pull_plot_tt.pdf}
    \caption{\(\tau^+\tau^-\)-Kanal}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.47\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{skripte/plots/pull_plot_qq.pdf}
    \caption{\(q\bar{q}-Kanal\)}
    \end{subfigure}
  \caption{Pull Plots für die Breit-Wigner-Fits}
  \label{fig:bw_fits_pull}
\end{figure}
Zur Güte des Fits eignen sich auch die \(\chi^2\)-Werte, es sind hier 4 Freiheitsgrade (DF) im Fit.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{\(\chi^2\) Werte für die Fits}
  \label{tab:chi_squared_values}
  \begin{tabular}{@{}lll@{}}
  \toprule
  Zerfallskanal      & \(\chi^2\) & \(\chi^2 / DF\) \\ \midrule
  \(e^+ e^-\)        & \num{4.47}        & \num{1.12}          \\
  \(\mu^+ \mu^-\)    & \num{0.406}       & \num{0.101}         \\
  \(\tau^+ \tau^-\)  & \num{1.73}        & \num{0.432}         \\
  \(q \overline{q}\) & \num{2.67}        & \num{0.667}         \\ \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}
Insgesamt scheint der Fit mit der Breit-Wigner-Kurve vertrauenswürdig zu sein.

Aus den Fit-Werten lassen sich dann die gewichteten Mittelwerte von \(M_{Z_0}\) und \(\Gamma_{Z_0}\) berechnen:
\begin{align}
  \overline{M_{Z_0}} &= \frac{\sum_i \frac{M_{Z_0, i}}{\sigma_{M_{Z_0}, i}^2} }{\sum_i \frac{1}{\sigma_{M_{Z_0}, i}^2}} = \SI{91.16}{\giga\eV} \\
  \sigma_{M_{Z_0}} &= \frac{1}{\sqrt{\sum_i \frac{1}{\sigma_{M_{Z_0}, i}^2}}} = \SI{0.08}{\giga\eV} \\
  \overline{\Gamma_{Z_0}} &= \frac{\sum_i \frac{\Gamma_{Z_0, i}}{\sigma_{\Gamma_{Z_0}, i}^2} }{\sum_i \frac{1}{\sigma_{\Gamma_{Z_0}, i}^2}} = \SI{2.51}{\giga\eV} \\
  \sigma_{\Gamma_{Z_0}} &= \frac{1}{\sqrt{\sum_i \frac{1}{\sigma_{\Gamma_{Z_0}, i}^2}}} = \SI{0.12}{\giga\eV} \\
\end{align}
% Im Moment haben wir gewichtet mit sigma, nicht sigma^2 (glaub ich?) -> könnte man nochmal überprüfen

Damit liegen die Literaturwerte von \(M_Z = \SI{91.1876}{\GeV}\pm\SI{0.0021}{\GeV}\) \cite{Zyla:2020zbs} und \(\Gamma_Z = \SI{2.4952}{\GeV}\pm\SI{0.0023}{\GeV}\) \cite{Zyla:2020zbs} beide sogar in einer \(\frac{1}{4}\sigma\)-Umgebung um unsere Ergebnisse.

Wie in Abschnitt \ref{ssub:bw_def} erklärt, wurde der Fit angesetzt mit \(\sigma_0\) als freien Parameter, dies entspricht aber nicht dem Maximum der Breit-Wigner-Resonanz \(\sigma^{peak}\), dieser ergibt sich aus
\begin{equation}
  \sigma^{peak} = \frac{\sigma_0}{M_{Z_0}^2}
\end{equation}
mit dem Fehler wie im Anhang \ref{eq:fehler_peak_wqs} hergeleitet.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Wirkungsquerschnitte der Zerfallskanäle}
  \begin{tabular}{@{}ll@{}}
  \toprule
  Zerfallskanal      & \(\sigma^{peak}\) \([nb]\)        \\ \midrule
  \(e^+ e^-\)        & \num{1.74} \pm \num{0.07}   \\
  \(\mu^+ \mu^-\)    & \num{1.95} \pm \num{0.04} \\
  \(\tau^+ \tau^-\)  & \num{1.55} \pm \num{0.12}   \\
  \(q \overline{q}\) & \num{40.80} \pm \num{0.30}  \\ \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}
Aus diesen Wirkungsquerschnitten lassen sich nun die Partialbreiten berechnen. Nach Formel \eqref{eq:sigma_peak} ergibt sich zunächst für den Elektronenkanal:
\begin{align}
  \Gamma_e = \Gamma_Z\cdot M_Z\cdot\sqrt{\frac{\sigma_e^{peak}}{12\pi}}
\end{align}
(mit dem Fehler wie im Anhang \ref{eq:fehler_gamma_ee} hergeleitet). 

Und dann mit \(\Gamma_e\) für die restlichen Zerfallskanäle (Fehler im Anhang \ref{eq:fehler_gamma}):
\begin{align}
  \Gamma_f = \frac{\Gamma_Z^2M_Z^2\sigma_f^{peak}}{12\pi\Gamma_e}
\end{align}
Es ergeben sich dann die Partialbreiten in Tabelle \ref{tab:partial_widths}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Partialbreiten der Zerfallskanäle}
  \label{tab:partial_widths}
  \begin{tabular}{@{}ll@{}}
  \toprule
  Zerfallskanal      & \(\Gamma_f\) \([\si[]{\GeV}]\)  \\ \midrule
  \(e^+ e^-\)        & \num{0.0792} \pm \num{0.0032} \\
  \(\mu^+ \mu^-\)    & \num{0.0786} \pm \num{0.006} \\
  \(\tau^+ \tau^-\)  & \num{0.090} \pm \num{0.021}   \\
  \(q \overline{q}\) & \num{1.86} \pm \num{0.08}     \\ \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Nach der Lepton-Universalität müsste mit den Werten aus den Voraufgaben im Anhang \ref{sec:voraufgaben} für alle Kanäle der geladenen Leptonen gelten, dass \(\sigma_l^{peak} = \SI{1.99}{\nano \barn}\)
und \(\Gamma_l = \SI{0.0838}{\GeV}\) ist. 
Die Wirkungsquerschnitte erfüllen dies nicht, vergleicht man z.B. den Myon- und den Tau-Kanal, so sind die Wirkungsquerschnitte signifikant verschieden.
Die Partialbreiten liegen dagegen recht nah beieinander, hier wird die Lepton-Universalität also eher bestätigt.

Geht man davon aus, das ein Teil der Abweichungen durch unseren Schnitt entsteht, könnten sich die Abweichungen in den einzelnen im Mittel ausgleichen.
Betrachtet man die gemittelten Werte der Kanäle, so ergibt sich:
\begin{align}
  \sigma_{l,mean}^{peak} &= \frac{\sigma_e^{peak}+\sigma_\mu^{peak}+\sigma_\tau^{peak}}{3} = \SI{1.75}{\nano \barn} \pm \SI{0.05}{\nano\barn}\\
  \Gamma_{l,mean} &= \frac{\Gamma_e+\Gamma_\mu+\Gamma_\tau}{3} = \SI{0.083}{\GeV}\pm\SI{0.007}{\GeV} 
\end{align}
In diesem Fall liegen die theoretischen Werte für beide Größen in der \(1\sigma\)-Umgebung, in diesem Sinne bestätigt unsere Messung also die Lepton-Universalität.

\subsubsection{Berechnung der Neutrinogenerationen}

Die Breite des \(Z^0\)-Bosons ergibt sich aus den Partialbreiten der Zerfallskanäle mit 
\begin{align}
  \Gamma_Z = \Gamma_l + \Gamma_h + N_\nu\Gamma_\nu
\end{align}
Aus der Versuchsmappe \cite{Z0_Anleitung} ist gegeben, dass \(\Gamma_\nu = \SI{0.1676}{\GeV}\). Damit lässt sich aus unseren Messungen die Anzahl der Neutrinogenerationen
(Fehlerrechnung im Anhang \ref{eq:fehler_neutrinogen}) berechnen:
\begin{align}
  N_\nu = \frac{\Gamma_Z -\Gamma_l-\Gamma_h}{\Gamma_\nu} = \num{2.4} \pm \num{0.9}
\end{align}
Der erwartete Wert von \(N_{\nu} = 3\) liegt damit immerhin in der \(1\sigma\)-Umgebung unseres Wertes.

\subsubsection{Berechnung der Vorwärts-Rückwärts-Asymmetrie}
Es bleibt die Vorwärts-Rückwärts-Asymmetrie zu berechnen. Es werden für beide Bereiche die Anzahl der Myonenevents gemessen:

\begin{align}
  N_\mu(\cos\theta>0) &= 1361 \\
  N_\mu(\cos\theta<0) &= 1336
\end{align}

Nach Formel \eqref{eq:asymmetrie} ergibt sich (Fehlerrechnung im Anhang \ref{eq:fehler_afb}):
\begin{align}
  A_{FB}^{\mu, peak} = \num{0.009} \pm \num{0.019}
\end{align}
Damit lässt sich der Weinbergwinkel bestimmen (Fehlerrechnung im Anhang \ref{eq:fehler_weinberg}):
\begin{align}
  \sin^2\theta_W = \num{0.236} \pm \num{0.014}
\end{align}

Damit liegt der theoretische Wert von \(\sin^2\theta_W = \num{0.23121}\pm \num{0.00015}\) \cite{Zyla:2020zbs} sogar in der \(\frac{1}{2}\sigma\) Umgebung unseres Messwertes.

Der hohe relative Fehler in der Asymmetrie ist also kein Problem, da Änderungen in der Asymmetrie nur schwach \(\sin^2\theta_W\) ändern.  

\newpage
\section{Diskussion möglicher Fehler}
Eine Möglichkeit, zu besseren Ergebnissen zu kommen läge in den Daten des Detektors. Für diesen Versuch wurden nur die Messwerte der Spurdetektoren und der Kalorimeter genutzt.
Der OPAL-Detektor besitzt aber auch noch Myonkammern, mit den Daten dieser wäre eine noch präzisere Trennung der Myonevents möglich.

Desweiteren können auch die Schnitte noch weiter optimiert werden, so dass mehr Events bei gleich hoher Reinheit ausgewertet werden. Die Schnitte könnten auch objektiver, also
zum Beispiel auf vorher festgelegten Reinheiten optimiert werden.

Es wird außerdem durch unsere Festlegung in \eqref{eq:cut_for_y} noch \(5\%\) t-Kanal Ereignisse mitgezählt, die nicht berücksichtigt werden. 

Es kommt außerdem noch zu Abweichungen durch die Näherungen, die benutzt wurden, z.B. bei der Berechnung der Fehler der inversen Effizienzmatrix oder des Weinbergwinkels.

Es kann zuletzt noch die Anzahl der untersuchten Events erhöht werden, um den Fehler der daraus entstehenden Verteilung zu senken.

Es stecken in unserer Analyse die Annahmen, dass zum einem die Ereignisse im OPAL-Detektor mit hoher Präzision gemessen und zum Anderen die Monte Carlo Daten
sehr gut auf die gemessenen Daten passen.

\newpage
\section{Zusammenfassung}
In diesem Versuch haben wir die fundamentalen Eigenschaften des \(Z^0\)-Bosons gemessen. Für die Masse haben wir einen Wert gefunden von
\begin{align}
  M_{Z_0} = \SI{91.16}{\giga\eV} \pm \SI{0.08}{\giga\eV}
\end{align}
Dies liegt in einer \(\frac{1}{4} \sigma\) Umgebung der Literaturwerte der particle data group \(\SI{91.1876}{\giga\eV} \pm \SI{0.0021}{\giga\eV}\) \cite{Zyla:2020zbs}, 
unsere Messung ist also mit vorherigen Messungen kompatibel.

Für die Zerfallsbreite haben wir gemessen
\begin{equation}
  \Gamma_{Z_0} = \SI{2.51}{\giga\eV} \pm \SI{0.12}{\giga\eV}
\end{equation}
dies liegt in einer \(\frac{1}{4} \sigma\) Umgebung der Literaturwerte der particle data group \(\SI{2.4952}{\giga\eV} \pm \SI{0.0023}{\giga\eV}\) \cite{Zyla:2020zbs}, es ist also 
auch diese Messung mit vorherigen Messungen kompatibel.

Unsere Messung unterstützt auch die Lepton-Universalität: Die Wirkungquerschnitte der Leptonen (Tabelle \ref{tab:partial_widths}) liegen zwar für 
\(e^+ e^-\) und \(\tau^+ \tau^-\) in einer \(4 \sigma\)-Umgebung sowie für \(\mu^+ \mu^-\) in einer \(1 \sigma\)-Umgebung des von uns berechneten für alle
Leptonen geltenden Wertes von \(\SI{1.99}{\nano\barn}\),  in den Partialbreiten und im Mittel liegen alle Größen in einer \(1\sigma\)-Umgebung.
% hier noch Werte pdg?

Die Anzahl der Neutrinogenerationen haben wir bestimmt auf
\begin{equation}
  N_{\nu} = \num{2.4} \pm \num{0.9}
\end{equation}
Dies liegt zwar innerhalb einer \(1 \sigma\)-Umgebung des erwarteten Wertes von \(N_{\nu} = 3\), allerdings ist der relative Fehler hier \(\SI{37.5}{\percent}\), diese
Messung kann also nicht als besonders genau bezeichnet werden.

Als Letztes konnten wir aus der Vorwärts-Rückwärts-Asymmetrie des Myon-Kanals den Weinbergwinkel berechnen:
\begin{equation}
  \sin^2{\theta_W} = \num{0.236} \pm \num{0.014}
\end{equation}
Dies liegt in einer \(\frac{1}{2} \sigma\)-Umgebung des Wertes der particle data group \(\sin^2{\theta_W} = \num{0.23112}\pm \num{0.00015}\) \cite{Zyla:2020zbs}, unsere Messung ist damit kompatibel mit 
dem Literaturwert.

Insgesamt sind unsere Messungen der Eigenschaften des \(Z_0\)-Bosons also kompatibel mit den Literaturwerten und vorherigen Messungen.

\newpage
\thispagestyle{empty}
\bibliography{protokoll_exp5}
\bibliographystyle{unsrt}
\addcontentsline{toc}{section}{Literatur}

\newpage
\section*{Anhang}
\subsection*{Ereignistabellen}
\begin{table}[htpb]
  \centering
  \caption{Abgelesene Variablenwerte für den \(Z^0\)-Zerfall in \(e^+ e^-\)}
  \csvautobooktabular[separator=semicolon,
    table head={\toprule  RUN & EVENT & \(P_{charged}[\si{\giga\eV}]\) & \(N_{charged}\) & \(E_{ECAL}[\si{\giga\eV}]\) & \(E_{HCAL}[\si{\giga\eV}]\) \\\midrule}]%
                      {daten/1_electron.csv}
  \label{tab:grope_events_ee}
\end{table}

\begin{table}[htpb]
  \centering
  \caption{Abgelesene Variablenwerte für den \(Z^0\)-Zerfall in \(\mu^+ \mu^-\)}
  \csvautobooktabular[separator=semicolon,
    table head={\toprule  RUN & EVENT & \(P_{charged}[\si{\giga\eV}]\) & \(N_{charged}\) & \(E_{ECAL}[\si{\giga\eV}]\) & \(E_{HCAL}[\si{\giga\eV}]\) \\\midrule}]%
                      {daten/1_muon.csv}
  \label{tab:grope_events_mm}
\end{table} \newpage

\begin{table}[htpb]
  \centering
  \caption{Abgelesene Variablenwerte für den \(Z^0\)-Zerfall in \(\tau^+ \tau^-\)}
  \csvautobooktabular[separator=semicolon,
    table head={\toprule  RUN & EVENT & \(P_{charged}[\si{\giga\eV}]\) & \(N_{charged}\) & \(E_{ECAL}[\si{\giga\eV}]\) & \(E_{HCAL}[\si{\giga\eV}]\) \\\midrule}]%
                      {daten/1_tau.csv}
  \label{tab:grope_events_tt}
\end{table}

\begin{table}[htpb]
  \centering
  \caption{Abgelesene Variablenwerte für den \(Z^0\)-Zerfall in \(q \overline{q}\)}
  \csvautobooktabular[separator=semicolon,
    table head={\toprule  RUN & EVENT & \(P_{charged}[\si{\giga\eV}]\) & \(N_{charged}\) & \(E_{ECAL}[\si{\giga\eV}]\) & \(E_{HCAL}[\si{\giga\eV}]\) \\\midrule}]%
                      {daten/1_hadron.csv}
  \label{tab:grope_events_qq}
\end{table}

\subsection*{Lösungen der Voraufgaben} \label{sec:voraufgaben}
\begin{itemize}

  \item Es gilt für die Zerfallsbreiten der einzelnen Fermionpaaren:
  \begin{align}
    \Gamma_f = \frac{N_c^f\sqrt{2}}{12\pi}\cdot G_f\cdot M_Z^3(g_V^{f2}+g_A^{f2})
  \end{align}
  Mit 
  \begin{itemize}
    \item dem Farbfaktor \(N_c^f = 1\) für Leptonen und \(N_c^f = 3\) für Quarks,
    \item der Fermi-Konstante \(G_f = 1.1663\cdot 10^{-5}\si[]{\GeV}^{-2}\),
    \item Masse des Z-Bosons \(M_z = \SI{91.187}{\GeV}\),
    \item der vektoriellen Kopplung \(g_v^f = I_3^f-2Q_f\sin^2\theta_W\) 
    \item und der axialen Kopplung \(g_A^f = I_3^f\).
  \end{itemize}
  Dabei ist \(I_3^f\) die dritte Komponente des schwachen Isospins, wobei \(I_3^f = \frac{1}{2}\) für up-artige Quarks und Neutrinos und \(I_3^f = -\frac{1}{2}\) für geladene Leptonen und 
  down-artige Quarks gilt. Außerdem ist \(Q_f\) die elektrische Ladung in Einheiten der Elementarladung und \(\theta_W\) der Weinbergwinkel mit \(\sin^2\theta_W = 0.2312\).

  Da Farbfaktor, Isospin und Ladung gleich sind, ergeben sich jeweils gleiche Breiten für alle geladene Leptonen, die Neutrinos, up- und down-artige Quarks. Da das Top-Quark zu schwer ist, 
  um bei einem \(Z^0\)-Zerfall zu entstehen, wird es hier nicht berücksichtigt.
  \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Vergleich der Zerfallsbreiten für die einzelnen Zerfallskanäle nach eigener Rechnung mit den Werten der Anleitung \cite{Z0_Anleitung}}
    \label{tab:vgl_eigeneRechnung_Skript}
    \begin{tabular}{L L L L L L}
      \hline
      \textnormal{Kanal}                  & \textnormal{eigene Rechnung} & \textnormal{Anleitung} \\\hline
      \Gamma_e = \Gamma_\mu = \Gamma_\tau & \SI{83.4}{\MeV}              & \SI{83.8}{\MeV}        \\
      \Gamma_{\nu_f}                      & \SI{166}{\MeV}               & \SI{167.6}{\MeV}       \\
      \Gamma_u = \Gamma_c                 & \SI{285}{\MeV}               & \SI{299}{\MeV}         \\
      \Gamma_d = \Gamma_s = \Gamma_b      & \SI{368}{\MeV}               & \SI{378}{\MeV}
    \end{tabular} 
  \end{table}
  
  \item Damit ergibt sich für die Gesamtbreite: 
  \begin{align}
    \Gamma_Z &= \Gamma_e + \Gamma_\mu + \Gamma_\tau + \Gamma_h + \Gamma_\nu + \Gamma_{unbek.} 
  \end{align}
  Mit \(\Gamma_{unbek.} = 0\) und den obigen Werten ergibt sich dann:
  \begin{align}
    \Gamma_z &= 3\cdot\Gamma_e + 2\cdot\Gamma_u + 3\cdot\Gamma_d + 3\cdot\Gamma_\nu = \SI{2.49}{\GeV}
  \end{align}
  Es gilt dann für die hadronische Breite
  \begin{align}
    \Gamma_h = 2\cdot\Gamma_u + 3\cdot\Gamma_d = \SI{1732}{\MeV},
  \end{align}
  für die 'geladene' leptonische Breite
  \begin{align}
    \Gamma_l = 3\cdot\Gamma_e = \SI{251.4}{\MeV}
  \end{align}
  und für die 'neutrale' leptonische Breite
  \begin{align}
    \Gamma_\nu = 3\cdot\Gamma_{\nu_f} = \SI{502.8}{\MeV}.
  \end{align}
  Am Resonanzmaximum ist der partielle Wirkungsquerschnitt gegeben durch:
  \begin{align}
    \sigma_f^{peak} = \frac{12\pi}{M_Z^2}\frac{\Gamma_e}{\Gamma_Z}\frac{\Gamma_f}{\Gamma_Z}
  \end{align}
  Mit den bereits berechneten Werten ergibt sich:
  \begin{align}
    \sigma_f^{peak} = 6.099\cdot 10^{-5}\si{\GeV}^{-3} \cdot\Gamma_f
  \end{align}
  Damit ergibt sich für den hadronischen Wirkungsquerschnitt
  \begin{align}
    \sigma_h^{peak} = 1.056\cdot 10^{-4}\si[]{GeV} =  \SI{41.0784}{\nano \barn} ,
  \end{align}
  für den Wirkungsquerschnitt der geladenen Leptonen
  \begin{align}
    \sigma_l^{peak} = 1.533\cdot 10^{-5}\si[]{GeV} =  \SI{5.96337}{\nano \barn},
  \end{align}
  und für den Wirkungsquerschnitt der neutralen Leptonen
  \begin{align}
    \sigma_\nu^{peak} = 3.067\cdot 10^{-5}\si[]{GeV} =  \SI{11.93063}{\nano \barn}.
  \end{align}

  \item Wäre der Zerfall in ein weiteres leichtes Fermionpaar \(f\bar{f}\) möglich, so ergibt sich die prozentuelle Änderung mit 
  \begin{align}
    \frac{\Delta\Gamma_Z}{\Gamma_Z} = \frac{\Gamma_f}{\Gamma_Z}  
  \end{align} 
  Mit den bereits errechneten Breiten aus Tabelle \ref{tab:vgl_eigeneRechnung_Skript} ergibt sich dann für ein up-artiges Paar
  \begin{align}
    \frac{\Gamma_u}{\Gamma_Z} = 11.8\%,
  \end{align}
  für ein down-artiges Paar
  \begin{align}
    \frac{\Gamma_d}{\Gamma_Z} = 15.2\%,
  \end{align}
  für geladene Leptonen
  \begin{align}
    \frac{\Gamma_e}{\Gamma_Z} = 3.4\%
  \end{align}
  und für neutrale Leptonen
  \begin{align}
    \frac{\Gamma_\nu}{\Gamma_Z} = 6.8\%.
  \end{align}

  \item In den Abbildungen \ref{fig:aufgaben_plot_mm} und \ref{fig:aufgaben_plot_ee} sind die Winkelabhängigkeiten des differentiellen Wirkungquerschnitts
  für \(\mu^+ \mu^-\)- und \(e^+ e^-\)-Prozesse dargestellt. Hierbei sind bei den \(e^+ e^-\)-Prozessen die s- und t-Kanal-Beiträge getrennt und alle
  s-Kanal Ereignisse mit einem Faktor 10 multipliziert.
  \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{skripte/plots/pre_plot_s.pdf}
      \caption{Winkelabhängigkeit des Wirkungquerschnitts für \(\mu^+ \mu^-\)-Prozesse}
      \label{fig:aufgaben_plot_mm}
  \end{figure}
  \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{skripte/plots/pre_plot_s_t.pdf}
      \caption{Winkelabhängigkeit des Wirkungquerschnitts für \(e^+ e^-\)-Prozesse}
      \label{fig:aufgaben_plot_ee}
  \end{figure}
  
  \item Näherungsweise gilt für die Vorwärts-Rückwärts Asymmetrie: 
  \begin{align}
    A_{FB}^f \simeq \frac{-3}{2}\frac{a_ea_f Q_f \Re(\chi)}{(v_e^2+a_e^2)(v_f^2+a_f^2)}
  \end{align}
  Mit 
  \begin{align}
    a_f &= \frac{I_3^f}{2\sin\theta_W\cos\theta_W} = \frac{I_3^f}{2\sqrt{\sin^2\theta_W}\sqrt{1-\sin^2\theta_W}} \\
    v_f &= \frac{I_3^f-2Q_f\sin^2\theta_W}{2\sin\theta_W\cos\theta_W} = \frac{I_3^f-2Q_f\sin^2\theta_W}{2\sqrt{\sin^2\theta_W}\sqrt{1-\sin^2\theta_W}}
  \end{align}
  und 
  \begin{align}
    \chi(s) &= \frac{s}{(s-M_Z^2)+is\frac{\Gamma_Z}{M_Z}} = \frac{s(s-M_Z^2)-is^2\frac{\Gamma_Z}{M_Z}}{(s-M_Z^2)^2+s^2\frac{\Gamma_Z^2}{M_Z^2}} \\
    \Rightarrow& \Re(\chi)(s) = \frac{s(s-M_Z^2)}{(s-M_Z^2)^2+s^2\frac{\Gamma_Z^2}{M_Z^2}}.
  \end{align}
  Für Myonen gilt \(I_3^\mu=-\frac{1}{2}=I_3^e\), es wird außerdem \(M_Z = \SI{91.1876}{\GeV}\) und \(\Gamma_Z = \SI{2.4952}{\GeV}\) benutzt.
  Dann gilt für die Asymmetrie:
  \begin{align}
    A_{FB}^f &\simeq \frac{-3}{2}\frac{a_e^2 (-1) \Re(\chi)}{(v_e^2+a_e^2)^2}\\
    &= \frac{3}{2}\frac{a_e^2}{(v_e^2+a_e^2)^2}\cdot \frac{s(s-M_Z^2)}{(s-M_Z^2)^2+s^2\frac{\Gamma_Z^2}{M_Z^2}} \\
    &= \frac{3}{2}\frac{\left(\frac{I_3^e}{2\sqrt{\sin^2\theta_W}\sqrt{1-\sin^2\theta_W}}\right)^2}
        {\left(\left(\frac{I_3^e+2\sin^2\theta_W}{2\sqrt{\sin^2\theta_W}\sqrt{1-\sin^2\theta_W}}\right)^2+
        \left(\frac{I_3^e}{2\sqrt{\sin^2\theta_W}\sqrt{1-\sin^2\theta_W}}\right)^2\right)^2}\cdot \frac{s(s-M_Z^2)}{(s-M_Z^2)^2+s^2\frac{\Gamma_Z^2}{M_Z^2}}\\
    &= \frac{3}{2}\frac{\left(2I_3^e\sqrt{\sin^2\theta_W}\sqrt{1-\sin^2\theta_W}\right)^2}{\left(\left(I_3^e+2\sin^2\theta_W\right)^2+(I_3^e)^2\right)^2}\cdot
       \frac{s(s-M_Z^2)}{(s-M_Z^2)^2+s^2\frac{\Gamma_Z^2}{M_Z^2}}
  \end{align}
  Die Ergebnisse sind in Tabelle \ref{tab:voraufgaben_asymmetrie} für verschiedene Schwerpunktsenergien und Werte für \(\sin^2\theta_W\) dargestellt.

  \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Vorwärts-Rückwärts Asymmetrie im Prozess \(e^+e^-\rightarrow\mu^+\mu^-\) für verschiedene Schwerpunktsenergien und Werte für \(\sin^2\theta_W\)}
    \label{tab:voraufgaben_asymmetrie}
    \begin{tabular}{L L L L L L}
      \hline
                                   & \sin^2\theta_W = 0.21 & \sin^2\theta_W = 0.23 & \sin^2\theta_W = 0.25 \\\hline
      \sqrt{s} = \SI{89.225}{\GeV} & -62.56 & -69.45 & -72.82 \\
      \sqrt{s} = \SI{91.225}{\GeV} & 4.28   & 4.75   & 4.98 \\
      \sqrt{s} = \SI{93.225}{\GeV} & 63.32  & 70.30  & 73.70
    \end{tabular} 
  \end{table}


\end{itemize}

\subsection*{Fehlerrechnung}
Im Folgenden werden die verwendeten Formeln für die Fehler aller berechneten Größen gelistet.
\begin{itemize}
  \item Effizienzmatrix \(\epsilon\):
  \begin{equation}
    \sigma_{\epsilon_{i,j}} = \sqrt{\frac{\epsilon_{i,j} (1 - \epsilon_{i,j})}{N}}
  \end{equation}

  \item Für den Fehler der invertierten Effizienzmatrix haben wir die (um \(>2\) Größenordnungen kleineren) Nicht-Diagonalelemente vernachlässigt. Damit
  ergibt sich dann (für die Diagonalelemente):
  \begin{equation}\label{eq:fehler_eff_matrix_inv}
    \sigma_{\epsilon_{i,i}^{-1}} = \frac{1}{\epsilon_{i,i}^2} \sigma_{\epsilon_{i,i}}
  \end{equation}

  \item Der Fehler nach Anwenden der invertierten Effizienzmatrix auf die geschnittenen Werte ergibt sich aus dem systematischen Fehler der
  invertierten Effizienzmatrix und einem statistischen Fehler aus der als Poisson-Verteilung angenommenen Verteilung der Anzahl der Events.
  \begin{equation}\label{eq:fehler_N_real}
    \sigma_{N_{real}} = \sqrt{(N_{select} \sigma_{\epsilon^{-1}_{i,j}})^2 + (\sqrt{N_{select}} \epsilon^{-1}_{i,i})^2}
  \end{equation}
 
  \item Fehler für den Wirkungquerschnitt:
  \begin{equation}\label{eq:fehler_wqs}
    \sigma_{\sigma} = \sigma \sqrt{\left(\frac{\sigma_{N_{real}, stat}}{N_{real}}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{L,stat}}{L}\right)^2 + 
    \left(-\frac{\sigma_{L,syst}}{L} + \frac{\sigma_{N_{real}, syst}}{N_{real}}\right)^2}
  \end{equation}

  \item Fehler für die Peak Wirkungsquerschnitte:
  \begin{align}\label{eq:fehler_peak_wqs}
    \sigma_{\sigma_f^{peak}} = \sqrt{\left(\frac{\sigma_{\sigma_0}}{M_Z^2}\right)^2 + \left(\frac{2\sigma_0\sigma_{M_Z}}{M_Z^3}\right)^2 - \frac{2\sigma_0}{M_Z^5}\cdot cov(M_Z,\sigma_0)}
  \end{align}

  \item Fehler für die Partialbreiten:

  Für den Elektronkanal:
  \begin{align}\label{eq:fehler_gamma_ee}
    \sigma_{\Gamma_e} =& \sqrt{\left(\sigma_{\Gamma_e}\right)^2} \\
    \left(\sigma_{\Gamma_e}\right)^2 =& \left(M_Z\sqrt{\frac{\sigma_e^{peak}}{12\pi}}\cdot\sigma_{\Gamma_Z}\right)^2 + \left(\Gamma_Z\sqrt{\frac{\sigma_e^{peak}}{12\pi}}\cdot\sigma_{M_Z}\right)^2 \\
    &+ \left(\frac{\Gamma_Z M_Z}{12\pi\sigma_e^{peak}}\cdot\sigma_{\sigma_e^{peak}}\right)^2 +2M_Z\Gamma_Z\sqrt{\frac{\sigma_e^{peak}}{12\pi}}\cdot cov(M_Z,\Gamma_Z)
  \end{align}

  Für die restlichen Kanäle:
  \begin{align}\label{eq:fehler_gamma}
    \sigma_{\Gamma_f} =& \sqrt{(\sigma_{\Gamma_f})^2}\\
    \left(\sigma_{\Gamma_f}\right)^2 =& \left(\frac{2\Gamma_f}{\Gamma_Z}\cdot\sigma_{\Gamma_Z}\right)^2 + \left(\frac{2\Gamma_f}{M_Z}\cdot \sigma_{M_Z}\right)^2 + \left(\frac{\Gamma_f}{\sigma_f^{peak}}\cdot\sigma_{\sigma_f^{peak}}\right)^2 \\
    &+ \left(\frac{\Gamma_f}{\Gamma_e}\cdot\sigma_{\Gamma_e}\right)^2+ \frac{4\Gamma_Z^3M_Z^3\sigma_f^{peak}}{144\pi\Gamma_e^2}\cdot cov(M_Z,\Gamma_Z)
  \end{align}

  \item Anzahl der Neutrinogenerationen \(N_{\nu}\):
  \begin{equation}\label{eq:fehler_neutrinogen}
    \sigma_{N_{\nu}} = \frac{\sqrt{\sigma_{\Gamma_e}^2+\sigma_{\Gamma_\mu}^2+\sigma_{\Gamma_\tau}^2+\sigma_{\Gamma_h}^2+\sigma_{\Gamma_Z}^2}}{\Gamma_\nu}
  \end{equation}

  \item Vorwärts-Rückwärts-Asymmetrie:
  \begin{equation}\label{eq:fehler_afb}
    \sigma_A = \frac{1}{(N_+ + N_-)^2} \sqrt{(2 N_- \sigma_{N_+})^2 + (2 N_+ \sigma_{N_-})^2}
  \end{equation}

  \item Weinbergwinkel:
  \begin{equation}\label{eq:fehler_weinberg}
    \sigma_{\sin{\theta_W}} = \frac{1}{8 \cdot \sqrt{3 \cdot A}} \sigma_A
  \end{equation}
\end{itemize}

\end{document}
